\documentclass[dvipdfmx,a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[dvipdfmx]{hyperref} %リンクを有効にする
\usepackage{url} %同上
\usepackage{amsmath,amssymb} %もちろん
\usepackage{amsfonts,amsthm,mathtools} %もちろん
\usepackage{braket,physics} %あると便利なやつ
\usepackage{bm} %ラプラシアンで使った
\usepackage[top=30truemm,bottom=30truemm,left=25truemm,right=25truemm]{geometry} %余白設定
\usepackage{latexsym} %ごくたまに必要になる
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}
\usepackage{otf} %宗教上の理由でmin10が嫌いなので


\usepackage[all]{xy}
\usepackage{amsthm,amsmath,amssymb,comment}
\usepackage{amsmath}    % \UTF{00E6}\UTF{0095}°\UTF{00E5}\UTF{00AD}\UTF{00A6}\UTF{00E7}\UTF{0094}¨
\usepackage{amssymb}  
\usepackage{color}
\usepackage{amscd}
\usepackage{amsthm}  
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{comment}	
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.2}


\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}} 



   %当然のようにやる．
\allowdisplaybreaks[4]
   %もちろん．
%\title{第1回. 多変数の連続写像 (岩井雅崇, 2020/10/06)}
%\author{岩井雅崇}
%\date{2020/10/06}
%ここまで今回の記事関係ない
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{breakable, skins, theorems}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{thm}{定理}
\newtheorem{lem}[thm]{補題}
\newtheorem{prop}[thm]{命題}
\newtheorem{cor}[thm]{系}
\newtheorem{claim}[thm]{主張}
\newtheorem{dfn}[thm]{定義}
\newtheorem{rem}[thm]{注意}
\newtheorem{exa}[thm]{例}
\newtheorem{conj}[thm]{予想}
\newtheorem{prob}[thm]{問題}
\newtheorem{rema}[thm]{補足}

\DeclareMathOperator{\Ric}{Ric}
\DeclareMathOperator{\Vol}{Vol}
 \newcommand{\pdrv}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
 \newcommand{\drv}[2]{\frac{d #1}{d#2}}
  \newcommand{\ppdrv}[3]{\frac{\partial #1}{\partial #2 \partial #3}}


%ここから本文．
\begin{document}
%\maketitle
\begin{center}
{ \large 大阪市立大学 R2年度(2020年度)後期  全学共通科目 解析II TI機・情33 $\sim$} \\
\vspace{5pt}

{\LARGE 期末レポート} \\
\vspace{5pt}

{ \Large 提出締め切り 2021年2月9日 23時59分00秒 (日本標準時刻)}
\end{center}


\begin{flushright}
 担当教官: 岩井雅崇(いわいまさたか) 
\end{flushright}

{\Large $\bullet$ 注意事項}
\begin{enumerate}
\item 第5問から第6問まで解くこと. 
\item おまけ問題は全員が解く必要はない.(詳しくは成績の付け方のスライドを参照せよ).
\item 用語に関しては授業または教科書(川平友規著 微分積分 1変数と2変数)に準じます.
\item \underline{提出締め切りを遅れて提出した場合, 大幅に減点する可能性がある.}
\item \underline{名前・学籍番号をきちんと書くこと.}
\item \underline{解答に関して, 答えのみならず, 答えを導出する過程をきちんと記してください.} きちんと記していない場合は大幅に減点する場合がある.
%ただし用語の定義の違いによるミスに関して, 大幅に減点することはない.
\item 字は汚くても構いませんが, \underline{読める字で濃く書いてください.} あまりにも読めない場合は採点をしないかもしれません.%\footnote{私も字が汚い方ですので人のこと言えませんが...自論ですが, 字が汚いと自覚ある人は大きく書けば読みやすくなると思います.}
\item 採点を効率的に行うため, \underline{順番通り解答するようお願いいたします.}
\item 採点を効率的に行うため,  \underline{レポートはpdfファイル形式で提出し,} ファイル名を「int(学籍番号).pdf」とするようお願いいたします. 
(intは積分(integral)の略です.)
例えば学籍番号が「A18CA999」の場合はファイル名は「intA18CA999.pdf」となります.
\end{enumerate}

 \begin{tcolorbox}[
    colback = white,
    colframe = black,
    fonttitle = \bfseries,
    breakable = true]
    レポート提出前のチェックリスト
    \begin{itemize}
    \item[] $\Box$ 締め切りを守っているか?
    \item[] $\Box$ レポートに名前・学籍番号を書いたか?
     \item[] $\Box$ 答えを導出する過程をきちんと記したか?
    \item[] $\Box$ 他者が読める字で書いたか?
    \item[] $\Box$ 順番通り解答したか?
    \item[] $\Box$レポートはpdfファイル形式で提出したか?
   \item[] $\Box$ ファイル名を「int(学籍番号).pdf」としたか?
    \end{itemize}

  \end{tcolorbox}
  
2021年2月2日(火)の10時50分から12時30分までオンラインによる質疑応答の場を設けます. (出席義務はありません, 来たい人だけ来てください. レポートに関する質問も可とします.) 質疑応答に関してはWebClassを参照してください.
 
\newpage
 \hspace{-11pt}
{\Large $\bullet$ レポートの提出方法について }
\vspace{11pt}

\underline{原則的にWebClassからの提出しか認めません.}
レポートは余裕を持って提出してください.
\vspace{11pt}

\underline{レポートはpdfファイルで提出してください.}
またWebClassからの提出の際, 提出ファイルを一つにまとめる必要があるとのことですので, 提出ファイルを一つにまとめてください.
\vspace{11pt}

\underline{採点を効率的に行うため, ファイル名を「int(学籍番号).pdf」とするようお願いいたします.}
(intは積分(integral)の略です.)
例えば学籍番号が「A18CA999」の場合はファイル名は「intA18CA999.pdf」となります.

\vspace{11pt}
 \hspace{-11pt}
{\Large $\bullet$ 提出用pdfファイルの作成の仕方について}
\vspace{11pt}

いろいろ方法はあると思います.
\vspace{11pt}

1つ目は「手書きレポートをpdfにする方法」があります.
この方法は時間はあまりかかりませんが, お金がかかる可能性があります.
手書きレポートをpdfにするには以下の方法があると思います.
\begin{itemize}
\setlength{\parskip}{0cm} % 段落間
  \setlength{\itemsep}{0cm}
\item スキャナーを使うかコンビニに行ってスキャンする.
\item スマートフォンやカメラで画像データにしてからpdfにする. 例えばMicrosoft Wordを使えば画像データをpdfにできます. %(見づらくなる可能性あり)
\item その他いろいろ検索して独自の方法を行う.
\end{itemize}

2つ目は「TeXでレポートを作成する方法」があります.
時間はかなりかかりますが, 見た目はかなり綺麗です.
\vspace{11pt}


いずれの方法でも構いません. 最終的に私が読めるように書いたレポートであれば大丈夫です.
%他者が読める字で書いてあれば問題ありません. (私が読めるようなレポートであれば大丈夫です.)

\vspace{11pt}
 \hspace{-11pt}
{\Large $\bullet$ WebClassからの提出が不可能な場合}
\vspace{11pt}

提出の期限までに (WebClassのシステムトラブル等の理由で) WebClassからの提出が不可能な場合のみメール提出を受け付けます.
その場合には以下の項目を厳守してください.
\begin{itemize}
\setlength{\parskip}{0cm} % 段落間
  \setlength{\itemsep}{0cm}
\item 大学のメールアドレスを使って送信すること. (なりすまし提出防止のため.)
\item 件名を「レポート提出」とすること
\item 講義名, 学籍番号, 氏名 (フルネーム)を書くこと.
\item レポートのファイルを添付すること.
\item WebClassでの提出ができなかった事情を説明すること. (提出理由が不十分である場合, 減点となる可能性があります.)
\end{itemize}

メール提出の場合はmasataka[at]sci.osaka-cu.ac.jpにメールするようお願いいたします.

%正当な理由(WebClassのシステムトラブル等)ではない場合, メールでの提出は減点対象となるので注意すること.
\newpage

\newpage
\begin{center}
{\LARGE 期末レポート問題.} 
\end{center}

{\Large 第5問.}授業第10, 11回の内容.
\vspace{11pt}

{\large(1). $D=\{ (x,y) \in \R^2 : x^2 + y^2 \leqq x\}$とする.
重積分$\iint_{D} \sqrt{x}dxdy$の値を求めよ.}

\vspace{11pt}
{\large(2). $D=\{ (x,y) \in \R^2 : 0 \leqq x, \text{\,}  0 \leqq y,\text{\,} \sqrt{x} + \sqrt{y} \leqq 1\}$とする.
重積分$\iint_{D} x^2dxdy$の値を求めよ.}

\vspace{11pt}
{\large(3). $D=\{ (x,y) \in \R^2 : 0 \leqq y, \text{\,} 0 \leqq x-y, \text{\,} x+y \leqq 2\}$とする.
重積分$\iint_{D} (x^2-y^2)dxdy$の値を求めよ.}

 \vspace{33pt}
 
 {\Large 第6問.}授業第12回の内容.
\vspace{11pt}

$p$を実数とする.
\vspace{11pt}

{\large(1). $p<-1$のとき, 広義積分$\int_{1}^{\infty} (1+\sqrt{x})^{2p} \log x \text{\,}dx$が収束することを示せ.}

\vspace{11pt}

{\large(2). $p \geqq -1$のとき, 広義積分$\int_{1}^{\infty} (1+\sqrt{x})^{2p} \log x \text{\,}dx$が発散することを示せ.}

 \vspace{33pt}
 

 
{\Large 期末レポートおまけ問題.}授業第13,14回の内容.

%\vspace{11pt}$\R^2$内の滑らかな曲線$C : \vec{p}(t) =(x(t), y(t))=(\cos t, \sin t) (0 \leqq t \leqq 2\pi)$とする.これは単純閉曲線である.以下の問いに答えよ.

%vspace{11pt}{\large(1). 線積分$\int_{C} (x^4 + y^4 -6x^2y^2) dx +4xy(x^2 - y^2) dy$を求めよ.}

\vspace{11pt}

{\large(1). $\R^2$内の滑らかな曲線$C : \vec{p}(t) =(x(t), y(t))=(\cos t, \sin t) (0 \leqq t \leqq 2\pi)$とする.(これは単純閉曲線である). 
線積分$\int_{C} \frac{-y}{x^2 +y^2}dx + \frac{x}{x^2 +y^2} dy$の値を求めよ.}

\vspace{11pt}

{\large(2). $u(x,y)=\frac{-y}{x^2 +y^2}, v(x,y) = \frac{x}{x^2 +y^2} $とおくと$\pdrv{v}{x}-\pdrv{u}{y}=0$となる.
 よって小問(1)から, (1)の$u(x,y),v(x,y)$と単純閉曲線$C$においてはグリーンの定理が成り立たないことがわかる.なぜ成り立たないのかその理由を簡潔に述べよ.}
%{\large(2). $u(x,y)=\frac{-y}{x^2 +y^2}, v(x,y) = \frac{x}{x^2 +y^2} $とする. $\pdrv{v}{x}-\pdrv{u}{y}=0$を示せ.}

%\vspace{11pt}

%{\large(3). 小問(1)と(2)から, この単純閉曲線$C$と$(u(x,y), v(x,y))=(\frac{-y}{x^2 +y^2}, \frac{x}{x^2 +y^2})$においてはグリーンの定理が成り立たないことがわかる.なぜ成り立たないのかその理由を簡潔に述べよ.}

\vspace{11pt}
{\large(3). $K=\{ (x,y,z) \in \R^3 : 0 \leqq x, 0 \leqq y, 0 \leqq z, x^2+y^2+z^2 \leqq 1\}$とする.
体積分$\iiint_{K} xyz \text{\,}dxdydz$の値を求めよ.}


     \vspace{33pt} 
     
 \begin{flushright}
 {\LARGE 以上.}
 \end{flushright}


%$f(x,y)$を$C^1$級関数とし,$C^1$級変数変換を$(x(u,v),y(u,v)) = (u \cos v, u \sin v)$とする.$g(u,v) = f(x(u,v), y(u,v))$とする時, $\pdrv{g}{u}, \pdrv{g}{v}$を$\pdrv{f}{x},\pdrv{f}{y}$を用いてあらわせ.

%$f(x,y) = x^3 -y^3 -3x +12y$について極大点・極小点を持つ点があれば, その座標と極値を求めよ. またその極値が極小値か極大値のどちらであるか示せ.

 %$f(x,y,z)= xyz, g(x,y,z)=x+y+z-170$とする.$g(x,y,z)=0$のもとで$f$の最大値を求めよ.つまり$S : = \{ (x,y) \in \R^3: g(x,y,z)=0\}$とする時, $f$の$S$上での最大値を求めよ.ただし$f$が$S$上で最大値を持つことは認めて良い.
  
 %

 

\end{document}
